\documentclass[a4paper,11pt,xcolor=dvipsnames]{scrartcl}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% packages
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\usepackage[explicit]{titlesec}
%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx,colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}
\usepackage{url}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{synttree}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Layout
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\newcommand{\titel}[1]{\section*{Funktionale Programmierung \hfill Praktikum #1}\hrule\vspace{1cm}}


\setcounter{section}{1}
\titleformat{\subsubsection}{\bfseries\sffamily}{}{0em}{#1\ \thesection}
\newcommand{\aufgabe}{\subsubsection{Aufgabe}\stepcounter{section}}
\pagestyle{empty}



% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Zeichendefinitionen
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Listings
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\definecolor{gray_ulisses}{gray}{0.55}
\definecolor{castanho_ulisses}{rgb}{0.71,0.33,0.14}
\definecolor{preto_ulisses}{rgb}{0.41,0.20,0.04}
\definecolor{green_ulises}{rgb}{0.2,0.75,0}

\lstdefinelanguage{HaskellUlisses} {
    basicstyle=\ttfamily,
    sensitive=true,
    morecomment=[l][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{--},
    morecomment=[s][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{\{-}{-\}},
    morestring=[b]",
    stringstyle=\color{red},
    showstringspaces=false,
    numberstyle=\tiny,
    numberblanklines=true,
    showspaces=false,
    breaklines=true,
    showtabs=false,
    emph=
    {[1]
        FilePath,IOError,abs,acos,acosh,all,and,any,appendFile,approxRational,asTypeOf,asin,
        asinh,atan,atan2,atanh,basicIORun,break,catch,ceiling,chr,compare,concat,concatMap,
        const,cos,cosh,curry,cycle,decodeFloat,denominator,digitToInt,div,divMod,drop,
        dropWhile,either,elem,encodeFloat,enumFrom,enumFromThen,enumFromThenTo,enumFromTo,
        error,even,exp,exponent,fail,filter,flip,floatDigits,floatRadix,floatRange,floor,
        fmap,foldl,foldl1,foldr,foldr1,fromDouble,fromEnum,fromInt,fromInteger,fromIntegral,
        fromRational,fst,gcd,getChar,getContents,getLine,head,id,inRange,index,init,intToDigit,
        interact,ioError,isAlpha,isAlphaNum,isAscii,isControl,isDenormalized,isDigit,isHexDigit,
        isIEEE,isInfinite,isLower,isNaN,isNegativeZero,isOctDigit,isPrint,isSpace,isUpper,iterate,
        last,lcm,length,lex,lexDigits,lexLitChar,lines,log,logBase,lookup,map,mapM,mapM_,max,
        maxBound,maximum,maybe,min,minBound,minimum,mod,negate,not,notElem,null,numerator,odd,
        or,ord,otherwise,pi,pred,primExitWith,print,product,properFraction,putChar,putStr,putStrLn,quot,
        quotRem,range,rangeSize,read,readDec,readFile,readFloat,readHex,readIO,readInt,readList,readLitChar,
        readLn,readOct,readParen,readSigned,reads,readsPrec,realToFrac,recip,rem,repeat,replicate,return,
        reverse,round,scaleFloat,scanl,scanl1,scanr,scanr1,seq,sequence,sequence_,show,showChar,showInt,
        showList,showLitChar,showParen,showSigned,showString,shows,showsPrec,significand,signum,sin,
        sinh,snd,span,splitAt,sqrt,subtract,succ,sum,tail,take,takeWhile,tan,tanh,threadToIOResult,toEnum,
        toInt,toInteger,toLower,toRational,toUpper,truncate,uncurry,undefined,unlines,until,unwords,unzip,
        unzip3,userError,words,writeFile,zip,zip3,zipWith,zipWith3,listArray,doParse
    },
    emphstyle={[1]\color{blue}},
    emph=
    {[2]
        Bool,Char,Double,Either,Float,IO,Integer,Int,Maybe,Ordering,Rational,Ratio,ReadS,ShowS,String,
        Word8,InPacket
    },
    emphstyle={[2]\color{castanho_ulisses}},
    emph=
    {[3]
        case,class,data,deriving,do,else,if,import,in,infixl,infixr,instance,let,
        module,of,primitive,then,type,where
    },
    emphstyle={[3]\color{preto_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[4]
        quot,rem,div,mod,elem,notElem,seq
    },
    emphstyle={[4]\color{castanho_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[5]
        EQ,False,GT,Just,LT,Left,Nothing,Right,True,Show,Eq,Ord,Num
    },
    emphstyle={[5]\color{preto_ulisses}\textbf}
}



\definecolor{codeBack}{rgb}{0.9,0.88,0.75}
\definecolor{fsiBack}{rgb}{.6,.6,.6}
\lstset{backgroundcolor=\color{codeBack}}
\lstset{language=HaskellUlisses}
\lstset{frame=leftline}



\begin{document}
\titel{2}


\subsection*{Lernziele}
\begin{itemize}
\item Algebraische Typen und Pattern-Matching
\item Listen
\end{itemize}

\aufgabe
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Implementieren Sie eine Funktion \texttt{collect :: Tree a -> [a]}, die alle 
    Elemente eines Bin\"arbaumes (der Datentyp aus der Vorlesung) in einer Liste 
    ``aufsammelt''.
    \item Passen Sie den Datentyp aus der Vorlesung so an, dass beliebig verzweigte 
    B\"aume modelliert werden k\"onnen (nicht nur Bin\"arb\"aume).
\end{enumerate}

\aufgabe
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Implementieren Sie einen Typ \texttt{NatNumber} entsprechend der Definition:
	\begin{quote}
		\textit{Eine natürliche Zahl ist entweder Null oder Nachfolger einer natürlichen Zahl.}
	\end{quote}
    \begin{itemize}
	\item Implementieren Sie eine Funktion \texttt{eval: NatNumber -> Integer}, die 
	natürliche Zahlen ``auswertet'' und eine Funktion \texttt{interpret}, die sich zu 
	\texttt{eval} ``dual'' verhält.
	\item Definieren Sie mit einem Pattern-Match eine Funktion \texttt{fact: NatNumber -> NatNumber}. Halten Sie sich dabei möglichst exakt\footnote{Achten Sie insbesondere darauf, dass links ``$n+1$'' steht und nicht rechts ``$n-1$''.} an die mathematische Definition:
	\begin{align*}
	fakt(0) &= 1\\
	fakt(n+1) &= (n+1) \cdot fakt(n)
	\end{align*}
    Hinweis: Sie m\"ussen dazu die Grundoperationen der Addition und Multiplikation 
    ``Bootsrappen''.
	 \end{itemize}
\end{enumerate}


\aufgabe
Lesen Sie \href{https://de.wikipedia.org/wiki/FRACTRAN}{diesen} Eintrag über die ``Programmiersprache'' Fractran. Implementieren Sie einen Fractran interpreter (beachten Sie dazu die Anmerkungen in der Vorlesung)
\[
\texttt{execute: Program -> Input -> Output}
\]
Definieren Sie wo n\"otig selber geeignete Datentypen.

\aufgabe
Gegeben sei der folgende Datentyp
\begin{lstlisting}
data Car = Car
    { model :: Model
    , make :: Make
    , year :: Integer
    , color :: Color
    , power :: Horsepower
    }
\end{lstlisting}
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Deklarieren Sie geeignete Datentypen \texttt{Model, Make, Color, Horsepower}.
    \item Erstellen Sie drei Autos:
        \begin{itemize}
            \item[\texttt{ford}] Einen roten Ford Fiesta mit $70PS$ aus dem Jahr $2017$.
            \item[\texttt{ferrari}] Einen gr\"unen Ferrari (andere Parameter frei).
            \item[\texttt{zoe}] Einen weissen Renault Zoe (andere Parameter frei). 
        \end{itemize}
    \item Implementieren Sie eine \texttt{Ord} Instanz f\"r den \texttt{Car} Typ. 
    Beachten Sie die Regeln der Typklasse 
    (\url{http://hackage.haskell.org/package/base-4.12.0.0/docs/Data-Ord.html}).
    \item Importieren Sie \texttt{Data.List} und f\"uhren Sie die Funktion 
    \begin{align*}
    \texttt{sort [zoe, ferrari, ford]}
    \end{align*} aus.
\end{enumerate}
\end{document}